---
title: "Technische tekeningen"
date: 2018-05-23T14:34:24+02:00
draft: false
weight: 16
---

## Algemeen

Technische tekeningen zijn onder te verdelen in:

* Werktuigbouwkundige tekeningen
* Elektrotechnische tekeningen of schematekeningen
* Bouwkundige tekeningen

In het onderstaande document behandelen we de verschillende type tekeningen,
schema's en diagrammen en stellen we vast in welk formaat we deze willen
opslaan en tonen als deze onderdeel uitmaken van de documentatie.

Op de pagina's [tentoonstelling]({{ relref "tentoonstelling.md" }}),
[functionele eenheid]({{< relref "functionele-eenheid.md" >}}) en
[component]({{ relref "component.md" }}) staat omschreven welke tekeningen we
minimaal verwachten op de verschillende documentatie niveau's.

## Standaard

Welke tekeningen, schema's en diagrammen gewenst zijn verschilt per functionele
eenheid en per type component. Dit is iets dat in overleg moet worden
vastgesteld. De standaarden in dit document vormen wensen betreffende de
verschillende type tekeningen, schema's en diagrammen als er sprake van is dat
deze gemaakt gaan worden.

### Werktuigbouwkundige tekeningen

* Bestandsformaat 3D tekeningen: bronbestand & DXF, DWG, STL, OBJ, of BLEND

* Bestandsformaat 2D tekeningen: bronbestand & DXF, DWG, SVG of PNG

### Elektrotechnische tekeningen of schematekeningen

* Samenstellingtekeningen liefst als exploded view of axonometrische projectie

* Blokschema's, logicaschema's & (tijd)volgorde- en toestandsdiagrammen:
  Genereren we met behulp van mermaid.js uit een markdown bestand hiervoor
  hebben we een lijst nodig van eenheden en hun onderlinge relatie, zie
  voorbeeld verderop in dit document.

* Grondschema's, werkingsschema's of stroomkringschema's, bedradingsschema's, en
  aansluitschema's: Bijvoorkeur een XML bestand gemaakt met behulp van
  [draw.io](https://www.draw.io/) of anders het bronbestand en een SVG of PNG.

* Printlay-outs: Bijvoorkeur als gerber file & een SVG of PNG.

* Leidingsschema's en (topografische) leidingschema's: Bronbestand & conversie
  naar DXF of DWG.

* Weergave DXF of DWG: Met behulp van dwg2maptiles of dxf2maptiles genereren we
  tiles, met behulp van leaflet.js en de plugin leaflet.Fullscreen tonen we deze
  op de documentatie website. Daarnaast bieden we een download link aan naar het
  bronbestand en het DXF / DWG bestand.

### Bouwkundige tekeningen

* Conform: NEN 114, NEN 128-50, NEN 47 & NEN-ISO 128-23 (nl)

* Bevat: plattegrond, doorsnede, gevelaanzicht & isometrische projectie in de
  vorm van een exploded view.

* Vermelding van: Titel, schaal & tekenfase (VO,DO,bestek,
  werk of revisie).

* Tekentechnieken & Layout: Als leidraad voor maataanduiding, lijntypen, lijndikte,
  bijschriften etc. hanteren we de regels en standaarden zoals beschreven op de
  bouwtechnisch tekenen wiki van de opleiding Bouwkunde aan de TU Delft. Links
  verderop in dit document.

* Bestandsformaat 3D tekeningen: bronbestand & IFC

* Bestandsformaat 2D tekeningen: bronbestand & conversie naar DXF of DWG.

* Weergave DXF & DWG: Met behulp van dwg2maptiles of dxf2maptiles genereren we tiles,
  met behulp van leaflet.js en de plugin leaflet.Fullscreen tonen we deze op de
  documentatie website. Daarnaast bieden we een download link aan naar het
  bronbestand en het DXF / DWG bestand.

{{%expand "Toelichting standaard" %}}

### Werktuigbouwkundige tekeningen

Een werktuigbouwkundige tekening is een technische tekening van een onderdeel
van een product. Dit zijn tekeningen van producten, machine-onderdelen, en
werktuigen.

De volgende tekeningen zijn hier onderdeel van:

* vrijlichaamsschema; het vereenvoudigen van de werkelijke situatie zodat er
  manueel een natuurkundige berekening kan worden uitgevoerd

* samenstellingtekeningen ((assemblage/montage, incl. stuklijsten) =
  werktekeningenpakket)

Samenstellingstekeningen zien we het liefst als [exploded
view](https://en.wikipedia.org/wiki/Exploded-view_drawing) of [axonometrische
projectie](http://wiki.bk.tudelft.nl/bk-wiki/Bouwtechnisch_Tekenen:_Tekensystemen#Axonometrische_Projectie).

Voorbeelden:

![Exploded view gear](https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/2/23/Gear_pump_exploded.png)

![Exploded view](https://www.lifegate.com/app/uploads/atnf4o.jpg)

* monotekeningen, zoals: snijtekeningen, draai- en freestekeningen,
  lastekeningen, plaatuitslagen en spuitgiettekeningen.

Bron: [Technisch_tekenen: Werktuigbouwkundig
tekenen](https://nl.wikipedia.org/wiki/Technisch_tekenen#Werktuigbouwkundig_tekenen)

Bestandsformaat:

3D tekeningen: bronbestand & DXF, DWG, STL, OBJ, of BLEND
2D tekeningen: bronbestand & DXF, DWG, SVG of PNG

#### Elektrotechnische tekeningen

Elektrotechnische tekeningen zijn schematekeningen, met behulp van
gestandaardiseerde symbolen.

Er zijn in de basis twee hoofdgroepen; overzichtsschema's en ontwerpschema's.
Overzichtschema's zullen in ons geval vaak onderdeel uitmaken van de
documentatie op functionele eenheid niveau, ontwerpschema's komen op zowel
functionele eenheid niveau als component niveau voor.

##### Overzichtsschema's

###### Blokschema's (block diagram / configuratieschema)

> "Een schema waarop op vereenvoudigde wijze (een gedeelte) van de configuratie
> van een elektrische installatie wordt weergegeven, waarbij eenheden (panelen of
> besturingseenheden) als blokken worden weergegeven. Zo'n schema wordt ook wel
> configuratieschema genoemd."

Bestandsformaat:

Blokschema's kunnen we op basis van een markdown bestand genereren met behulp
van [mermaid.js]( https://mermaidjs.github.io/). Hiervoor hebben we een
overzicht van eenheden nodig en hun onderlinge relaties.

Voorbeeld code in markdown pagina van een simpele configuratie:

```markdown
{{<mermaid>}}
graph TD
A[Beeldscherm] -->|HDMI| B(NUC)
B -->|Audiokabel|C{Versterker}
C -->|Speakerkabel| D[Speaker]
C -->|Speakerkabel| E[Sub woofer]
C -->|Speakerkabel| F[Speaker]
{{< /mermaid >}}
```

Voorbeeld diagram:

{{< mermaid >}}
graph TD
  A[Beeldscherm] -->|HDMI| B(NUC)
  B -->|Audiokabel|C{Versterker}
  C -->|Speakerkabel| D[Speaker]
  C -->|Speakerkabel| E[Sub woofer]
  C -->|Speakerkabel| F[Speaker]
{{< /mermaid >}}

Probeer het uit met [Mermaid Live Editor](https://mermaidjs.github.io/mermaid-live-editor/#/edit/eyJjb2RlIjoiZ3JhcGggVERcbkFbQmVlbGRzY2hlcm1dIC0tPnxIRE1JfCBCKE5VQylcbkIgLS0-fEF1ZGlva2FiZWx8Q3tWZXJzdGVya2VyfVxuQyAtLT58U3BlYWtlcmthYmVsfCBEW1NwZWFrZXJdXG5DIC0tPnxTcGVha2Vya2FiZWx8IEVbU3ViIHdvb2Zlcl1cbkMgLS0-fFNwZWFrZXJrYWJlbHwgRltTcGVha2VyXVxuXG4iLCJtZXJtYWlkIjp7InRoZW1lIjoiZGVmYXVsdCJ9fQ)

###### Grondschema's

> "Een schema waarbij de leidingen met het aantal aders en symbolen op
> enkelvoudige manier worden weergegeven. Op zo'n schema >wordt vaak (een
> gedeelte) van de configuratie van een elektrotechnische installatie weergegeven.
> De functie van een >grondschema en een blokschema liggen vaak in elkaars
> verlengde."

Bestandsformaat:

Bij voorkeur een XML bestand gemaakt met behulp van
[draw.io](https://www.draw.io/) of anders het bronbestand en een SVG of PNG.

##### Ontwerpschema's

Als de basis van het ontwerp eenmaal bekend is wordt het uitgewerkt in:

###### Logicaschema's

Zie: [Wikipedia: Logical data model](https://en.wikipedia.org/wiki/Logical_data_model)

Bestandsformaat: Markdown (gelijk aan blokkenschema's)

###### (tijd)volgorde- en toestandsdiagrammen (state transition diagram)

![toestandsdiagram](https://mod-est.tbm.tudelft.nl/wiki/images/b/bc/ToestandsdiagramSpeelautomaat.png)

> "Een toestandsdiagram (Engels: state diagram en ook wel state transition
> diagram) is een netwerkdiagram dat een schematische weergave is van een systeem
> dat als eindigetoestandsautomaat wordt beschouwd."

Zie: [Wikipedia: Toestandsdiagram](https://mod-est.tbm.tudelft.nl/wiki/index.php/Toestandsdiagram)

Bestandsformaat: Markdown (gelijk aan blokkenschema's)

###### Werkingsschema's of stroomkringschema's

> "Een stroomkringschema wordt getekend om een elektrische schakeling beter te
> begrijpen en om te zien hoeveel draden er bij te pas komen. Men maakt
> onderscheid tussen schema's voor hoofdstroom (400/230Vac) en stuurstroom (lagere
> spanningen), zodoende spreekt men ook vaak van hoofdstroomschema en
> stuurstroomschema."

Bestandsformaat:

Bij voorkeur een XML bestand gemaakt met behulp van
[draw.io](https://www.draw.io/) of anders het bronbestand en een SVG of PNG.

###### Bedradingsschema's

![wiring diagram](https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/4/48/WPEVStartRunWires.png)

> "A wiring diagram is a simplified conventional pictorial representation of an
> electrical circuit. It shows the components of the circuit as simplified shapes,
> and the power and signal connections between the devices."

Zie: [Wikipedia: wiring diagram](https://en.wikipedia.org/wiki/Wiring_diagram)

Bestandsformaat:

Bij voorkeur een XML bestand gemaakt met behulp van
[draw.io](https://www.draw.io/) of anders het bronbestand en een SVG of PNG.

###### Leidingsschema's en (topografische) leidingschema's

> "Hierbij worden de leidingen en buizen die worden gebruikt bij de elektrische
> installatie getekend op de plattegrond van het gebouw waar de installatie zich
> bevindt. Men kan hier ook kabelvlaggen bijplaatsen. Dan spreekt men van
> kabellooptekening."

Bestandsformaat:

Bij voorkeur een XML bestand gemaakt met behulp van
[draw.io](https://www.draw.io/) of anders het bronbestand en een SVG of PNG.

###### Printlay-outs

![pcb gerber](http://i2c2p.twibright.com/i2c2p.pcb.output_back_small.png)

> "The Gerber format is an open ASCII vector format for 2D binary images.It is
> the de facto standard used by printed circuit board (PCB) industry software to
> describe the printed circuit board images: copper layers, solder mask, legend,
> etc."

Bron: [Wikipedia: Gerber format](https://en.wikipedia.org/wiki/Gerber_format)

{{% notice tip %}}
Open Source design software: [Fritzing](http://fritzing.org)
{{% /notice %}}

###### Aansluitschema's

![aansluitschema](https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/f/f4/LOGO_Aansluitschema.jpg)

> "Een schema waarop te zien is waar welke ader op welke klem wordt aangesloten.
> Zo'n soort schema wordt ook wel klemmenstrooktekening of klemmenlijst genoemd."

Bron: [Wikipedia: Schema elektriciteit](https://nl.wikipedia.org/wiki/Schema_(elektriciteit))

Bestandsformaat:

Bij voorkeur een XML bestand gemaakt met behulp van
[draw.io](https://www.draw.io/) of anders het bronbestand en een SVG of PNG.

"Het is van eminent belang voor uitbreidingen en het storingzoeken in de
gebouwde installatie dat de tekeningen tijdens en na de bouw worden bijgewerkt.
Deze bijgewerkte tekeningen noemt men revisietekeningen, ook wel "as built"
tekeningen."

Bron: [Technisch_tekenen: Elektrotechnisch tekenen](https://nl.wikipedia.org/wiki/Technisch_tekenen#Elektrotechnisch_tekenen)

### Bouwkundige tekeningen

Een bouwtekening is een technische tekening van een gebouw of bouwwerk. Er bestaan verschillende soorten bouwtekeningen, zoals [ontwerptekeningen](https://nl.wikipedia.org/wiki/Ontwerp), [bestektekeningen](https://nl.wikipedia.org/wiki/Ontwerp), werktekeningen, detailtekeningen, [constructietekeningen](https://constructieshop.nl/tips-van-een-constructeur/constructietekening/) en [installatietekeningen](https://nl.wikipedia.org/wiki/Installatie_(techniek)).

#### Inhoud

Hieronder een verdere uitleg over de inhoud en opbouw van een bouwtekening.

##### Tekenfasen

De volgende standaard tekenfasen zijn gebruikelijk:

* Voorlopig ontwerp (VO)
* Definitief ontwerp (DO)
* Bestek
* Werk
* Revisie

{{% notice note %}}
"Het is van eminent belang voor uitbreidingen en het storingzoeken in de
gebouwde installatie dat de tekeningen tijdens en na de bouw worden bijgewerkt.
Deze bijgewerkte tekeningen noemt men revisietekeningen, ook wel "as built"
tekeningen." Bron: [Technisch_tekenen: Elektrotechnisch
tekenen](https://nl.wikipedia.org/wiki/Technisch_tekenen#Elektrotechnisch_tekenen)
{{% /notice %}}

Meer info: [Bouwtechnisch_Tekenen:_Tekenfasen](http://wiki.bk.tudelft.nl/bk-wiki/Bouwtechnisch_Tekenen:_Tekenfasen)

##### Tekentechnieken

Zie: [Bouwtechnisch_Tekenen:_Tekentechnieken](http://wiki.bk.tudelft.nl/bk-wiki/Bouwtechnisch_Tekenen:_Tekentechnieken)

##### Schaal

Eén van de onderstaande standaard schalen is gebruikelijk:

* **1:10000 - 1:5000 - 1:2000** Stedenbouwkundige Tekeningen
* **1:1000** Stedenbouwkundige Tekeningen & Situatie Tekeningen
* **1:500** Situatie Tekeningen
* **1:200** Grote Gebouwen, Overzichtstekeningen (bv. woningblokken)
* **1:100** Gebouwen
* **1:50** Kleine Gebouwen (bv. woningen) & Fragmenten van Gebouwen
* **1:20** Fragmenten van Gebouwen
* **1:10** Meubels, Kasten, Trappen, e.d. Details, Constructieve Knooppunten
* **1:5** Details
* **1:2** Details, vanwege verwarring met de schaal 1:1 wordt deze vaak afgeraden
* **1:1** Details

Bron: [Bouwtechnisch_Tekenen:_Tekentechnieken - Schaal](http://wiki.bk.tudelft.nl/bk-wiki/Bouwtechnisch_Tekenen:_Tekentechnieken#Schaal)

##### Gebouwdelen

> "Onder gebouwdelen worden muurdoorbrekingen zoals ramen en deuren verstaan, maar
> ook trappen en meubilair. Over de weergave hiervan bestaan afspraken en in NEN
> 114 worden vele hiervan beschreven. De informatie die in een tekening verstrekt
> wordt, hangt af van de bouwfase en de schaal."

Bron: [Tekenen:_Tekentechnieken - Gebouwdelen](http://wiki.bk.tudelft.nl/bk-wiki/Bouwtechnisch_Tekenen:_Tekentechnieken#Gebouwdelen)

##### Materiaal

> "Alle materiaal, dat in een tekening wordt doorgesneden, moet een arcering
> krijgen. Dit verduidelijkt niet alleen de tekening, maar geeft ook informatie
> over de toegepaste materialen. Als doorsneden van hetzelfde materiaal aan elkaar
> grenzen, kunnen onduidelijkheden ontstaan. Volgens NEN 128-50 moet de arcering
> dan in verschillende richtingen lopen. In tekeningen waarin zowel bestaand als
> nieuw werk voorkomt, kan het bijdragen aan de leesbaarheid van de tekening om
> het bestaande werk dunner, gestippeld of grijs te tekenen. Soms is de schaal van
> een tekening zo klein, dat de juiste arcering niet aangebracht kan worden. In
> dat geval wordt de doorsnede niet gearceerd."

...

> "Arceringen in een bouwkundige tekening dienen te worden getekend volgens NEN
> 47. Omdat deze arceringen gestandaardiseerd zijn, en zo ook in de bouw bekend
> staan, hoeft niet nadrukkelijk worden aangegeven in een renvooi wat de
> arceringen betekenen. Als je echter van de standaard afwijkt of daarop een
> arcering toevoegt dien je dat wel nadrukkelijk aan te geven in een renvooi. De
> renvooi komt op de bouwkundige tekening boven de identificatiestrook."

Bron: [Bouwtechnisch_Tekenen:_Tekentechnieken - Materiaal](http://wiki.bk.tudelft.nl/bk-wiki/Bouwtechnisch_Tekenen:_Tekentechnieken#Materiaal)

##### Maataanduiding

Zie: [Bouwtechnisch_Tekenen:_Tekentechnieken - Maataanduiding](http://wiki.bk.tudelft.nl/bk-wiki/Bouwtechnisch_Tekenen:_Tekentechnieken#Maataanduiding)

##### Lijntypen

> "In bouwkundige tekeningen worden voor bepaalde toepassingen steeds dezelfde
> lijntypen gebruikt. De afspraken die hierover zijn gemaakt, zijn na te lezen in
> NEN-ISO 128-23 (nl)."

Bron: [Bouwtechnisch_Tekenen:_Tekentechnieken - Lijntypen](http://wiki.bk.tudelft.nl/bk-wiki/Bouwtechnisch_Tekenen:_Tekentechnieken#Lijntypen)

##### Lijndikte

Zie: [Bouwtechnisch_Tekenen:_Tekentechnieken - Lijndikte](http://wiki.bk.tudelft.nl/bk-wiki/Bouwtechnisch_Tekenen:_Tekentechnieken#Lijndikte)

##### Bijschriften

Zie: [Bouwtechnisch_Tekenen:_Tekentechnieken - Bijschriften](http://wiki.bk.tudelft.nl/bk-wiki/Bouwtechnisch_Tekenen:_Tekentechnieken#Bijschriften)

##### Tekensystemen

Er worden twee typen projecties onderscheiden:

* Vlakke projecties, zoals een plattegrond, doorsnede & gevelaanzicht
* Axonometrische projecties zoals isometrische projectie, planimetrische
  projectie, cavelier en cabinet.

Voorbeelden:

[Vlakke projecties](http://wiki.bk.tudelft.nl/bk-wiki/Bouwtechnisch_Tekenen:_Tekensystemen#Vlakke_projectie)

* Plattegrond (aka floorplan)

![Plattegrond](http://wiki.bk.tudelft.nl/mw_bk-wiki/images/thumb/1/11/Plattegrond-uitleg.jpg/800px-Plattegrond-uitleg.jpg)

* Doorsnede (Section)

![Doorsnede](http://wiki.bk.tudelft.nl/mw_bk-wiki/images/thumb/c/c0/Doorsnede-uitleg.jpg/680px-Doorsnede-uitleg.jpg)

* Gevelaanzicht

 ![Gevelaanzicht](http://wiki.bk.tudelft.nl/mw_bk-wiki/images/f/ff/Gevel-technisch.jpg)

 [Axonometrische projecties](http://wiki.bk.tudelft.nl/bk-wiki/Bouwtechnisch_Tekenen:_Tekensystemen#Axonometrische_Projectie)

![Axonometrische projecties](http://wiki.bk.tudelft.nl/mw_bk-wiki/images/thumb/9/9b/Axo-soorten.jpg/311px-Axo-soorten.jpg)

Een specifieke vorm van een isometrische projectie is de exploded view:

Voorveeld:
![Exploded view](https://www.lifegate.com/app/uploads/atnf4o.jpg)
![Billy](https://cdn-images-1.medium.com/max/1600/1*KmJbC8bdTxvCSQdyxGtxaA.jpeg)

Het makkelijke aan de exploded view is dat men in een oogopslag kan zien hoe de
constructie in elkaar zit. En bij kleinere constructies van welk type
verbindingen er gebruik is gemaakt. Iets dat zeer praktisch is bij reparatie en
ontmanteling.

Meer info: [Bouwtechnisch_Tekenen:_Tekensystemen](http://wiki.bk.tudelft.nl/bk-wiki/Bouwtechnisch_Tekenen:_Tekensystemen)

### Layout

Zie:
[Bouwtechnisch_Tekenen:_Layout](http://wiki.bk.tudelft.nl/bk-wiki/Bouwtechnisch_Tekenen:_Layout)

### Bestandsformaat 3D

> "The Industry Foundation Classes (IFC) data model is intended to describe
> building and construction industry data. It is a platform neutral, open file
> format specification that is not controlled by a single vendor or group of
> vendors. It is an object-based file format with a data model developed by
> buildingSMART (formerly the International Alliance for Interoperability, IAI) to
> facilitate interoperability in the architecture, engineering and construction
> (AEC) industry, and is a commonly used collaboration format in Building
> information modeling (BIM) based projects. The IFC model specification is open
> and available.[1] It is registered by ISO and is an official International
> Standard ISO 16739:2013."

Bron: [Wikipedia: Industry Foundation Classes](https://en.wikipedia.org/wiki/Industry_Foundation_Classes)

Meer informatie over het bestandsformaat .ifc en open source tools zie: [www.buildingsmart-tech.org](http://www.buildingsmart-tech.org/implementation/get-started/ifc-open-source)

{{% notice warning %}}
Aandachtspunt:
Het kan zijn dat het IFC bestand niet alle informatie kan bevatten die de bouwer
aan de bouwtechnische tekening toevoegt. Het is daarom de wens om ook het
bronbestand, het native bestand voor het programma waar de  bouwer mee werkt,
ook te ontvangen.
{{% /notice %}}

### Bestandsformaat 2D

> "CAD file formats generally fall into two categories either Native or Neutral
> (Standard) File format. Native file formats are Proprietary of a particular CAD
> software maker, to be used with their software.Neutral or Standards were
> specifically created to encourage interoperability, which helps exchange files
> between different software programs. Neutral or Standard File format make it
> easier to exchange files with someone who uses different CAD software, the most
> successful Native Formats are supported by a variety of software."

Veel gebruikt neutral file format:

* DXF

> "DXF which stands for Drawing Interchange Format, or Drawing Exchange Format is
> a pure 2D format and technically should be viewed as a Native format. It is
> Autocad’s native 2D format. But Autocad is so ubiquitous and so many CAD
> programs support it that DXF has come to be a pretty universal interchange
> format for 2D information."

Bron: [CAD file formats and standards](https://www.asensar.com/article/basics/cad-file-formats-and-standards.html)

Veel gebruikt Native File Format

* DWG

DWG is het native bestandsformaat van Autodesk’s AutoCAD® software. De
onderstaande open source CAD programma's kunnen dit bestandsformaat echter wel
importeren:

[FreeCAD](https://www.freecadweb.org/)
[LibreCAD](https://librecad.org/)
[QCAD](https://qcad.org/)

[QCAD commandline
tools](https://www.ribbonsoft.com/en/products/qcad-command-line-tools) kunnen
DWG en DXF bestanden naar SVG, PDF en PNG converteren.

De wens is om naast een download van het bronbestand de bouwtechnische
tekeningen ook te kunnen weergeven op de documentatie website.

> "[Dwg2maptiles](https://www.ribbonsoft.com/en/products/qcad-command-line-tools)
> fully automatically creates sets of tiles for use in online maps. The generated
> directory / file structure follows the well established standard of (z/x/y.png).
> The number of zoom levels (z) is adjustable. Such map tiles can be used to
> create interactive maps for the web, for example using leaflet.js. [Click here
> for an example of such a map created with dwg2maptiles and
> leaflet.js.](http://qcad.org/res/map/)"

Bron: [QCAD command line tools](https://www.ribbonsoft.com/en/products/qcad-command-line-tools)

Voor leaflet.js is ook een [HTML5
plugin](https://leaflet.github.io/Leaflet.fullscreen/) beschikbaar die fullsceen
weergave mogelijk maakt.

{{% notice warning %}}
Aandachtspunt:
Het kan zijn dat het DXF of DWG bestand niet alle informatie kunnen bevatten die
de bouwer aan de bouwtechnische tekening toevoegt. Het is daarom de wens om ook
het bronbestand, het native bestand voor het programma waar de  bouwer mee
werkt, ook te ontvangen.
{{% /notice %}}
